\section{Descripción del Problema}

\subsection{Contexto del mercado}

Los mercados de criptoactivos funcionan las 24 horas, tienen miles de tokens
activos y poca supervisión. La mayoría de estos tokens tienen una capitalización
muy baja, lo que significa que un grupo con capital moderado puede mover su
precio fácilmente. Los organizadores de un \emph{pump \& dump} coordinan la
compra a través de canales de Telegram o Discord, inflan el precio y venden
antes de que los demás puedan reaccionar~\cite{lamorgia2023}.

Un problema técnico importante es que en condiciones normales, casi todos los
tokens se mueven juntos siguiendo a Bitcoin ---lo que se llama el \emph{modo de
mercado global}~\cite{plerou1999}. Si no eliminamos esta correlación de fondo,
la red de correlaciones queda tan densa que no se puede distinguir ninguna
estructura: todo parece conectado con todo.

\subsection{Limitaciones de los enfoques actuales}

Los métodos que analizan precio y volumen de cada token por separado tienen dos
problemas principales. Primero, generan muchas falsas alarmas: cualquier
movimiento brusco legítimo puede parecerse a un \emph{pump}. Segundo, no ven la
coordinación entre tokens, que es justo donde está la huella de la
manipulación.

Los métodos basados en grafos que existen se enfocan en otras cosas: detectar
ciclos de arbitraje~\cite{wang2022} o analizar flujos entre
exchanges~\cite{soramaki2007}. Si bien el IPR se ha calculado sobre matrices de
correlación financiera antes~\cite{plerou1999,nobi2013}, ningún trabajo lo usa
como detector de manipulación combinando: (i)~filtrado de ruido con RMT antes
de construir el grafo; (ii)~estadísticos sobre todo el espectro, sin asumir en
qué región aparece la anomalía; y (iii)~validación sobre eventos confirmados
con hora exacta. Esa es la contribución de este trabajo.

\subsection{Modelo formal}

Sea $r_i(t) = \ln P_i(t) - \ln P_i(t-1)$ el retorno logarítmico del token $i$
en el período $[t-1, t]$. Sobre una ventana de tiempo de longitud $T$,
calculamos la matriz de correlación $C_t \in \mathbb{R}^{N \times N}$ con
entradas:
\begin{equation}
  C_{ij}(t) = \frac{\langle r_i r_j \rangle - \langle r_i \rangle\langle r_j \rangle}
  {\sigma_i \,\sigma_j},
  \label{eq:pearson}
\end{equation}
donde $\sigma_i$ es la desviación estándar de los retornos del token $i$.

El problema es que esta matriz está llena de ruido: la mayoría de las
correlaciones no reflejan una relación real entre tokens, sino fluctuaciones
aleatorias. Para separar la señal del ruido usamos la Teoría de Matrices
Aleatorias (RMT). Descomponemos la matriz: $C_t = \sum_{k=1}^{N} \lambda_k
\mathbf{v}_k \mathbf{v}_k^\top$. La RMT predice que el ruido puro produce
eigenvalores dentro del intervalo de Marchenko-Pastur~\cite{plerou1999}:
\begin{equation}
  \lambda_{\pm} = \sigma^2\!\left(1 \pm \sqrt{Q}\,\right)^{\!2},
  \label{eq:mp}
\end{equation}
donde $Q = N/T$ y $\sigma^2$ es la varianza promedio de los retornos.
Los eigenvalores dentro de $[\lambda_-, \lambda_+]$ son ruido y se descartan.
El eigenvalor más grande $\lambda_1$ es el modo de mercado global (el
movimiento conjunto de todos los tokens) y también se elimina.

Hay un problema práctico: la RMT funciona bien cuando $T$ es mucho mayor que
$N$, pero un \emph{pump \& dump} dura solo horas~\cite{lamorgia2020}, así que
no podemos usar ventanas de tiempo muy largas. La solución es separar los dos
pasos: estimamos los límites $[\lambda_-, \lambda_+]$ con una ventana larga de
$T_{\text{cal}} = 720~\text{h}$ (30 días, donde la RMT es válida), y luego
los aplicamos sobre ventanas cortas de detección de $T_{\text{det}} = 48~\text{h}$.
Verificamos que el resultado no cambia mucho si perturbamos $\lambda_+$ en
${\pm}15\%$; si el cambio en la precisión del detector es menor al $5\%$, la
aproximación es aceptable.

La matriz filtrada que nos queda es:
\begin{equation}
  \tilde{C}_{ij} = \sum_{k \in \mathcal{S}} \lambda_k\, v_{ki}\, v_{kj},
  \label{eq:Ctilde}
\end{equation}
donde $\mathcal{S} = \{k : \lambda_k > \lambda_+,\; k \neq 1\}$ contiene solo
los eigenvalores informativos, sin el ruido ni el modo de mercado.

Con esta matriz construimos la red. El peso de cada arista $(i,j)$ se obtiene
de la distancia de Mantegna~\cite{mantegna1999}:
\begin{equation}
  d_{ij}(t) = \sqrt{2\left(1 - \tilde{C}_{ij}(t)\right)},
  \label{eq:mantegna}
\end{equation}
con $w_{ij} = 2 - d_{ij}$: tokens más correlacionados tienen aristas más
pesadas. Esta métrica tiene la ventaja de preservar tanto correlaciones
positivas como negativas, a diferencia de simplemente truncar los valores
negativos a cero.

Si usáramos todos los pares de tokens como aristas, la red sería
demasiado densa: cada nodo conectado con todos los demás hace que los
eigenvectores de la Laplaciana sean uniformes y el IPR quede cercano a
$N^{-1}$ para todos los modos, borrando cualquier señal de localización. Para
evitar esto, reducimos la red en dos pasos: primero construimos el Árbol de
Expansión Mínima (MST) sobre las distancias $d_{ij}$, que conecta todos los
nodos con $N-1$ aristas preservando las correlaciones más fuertes; luego
añadimos las $k$ aristas de mayor peso faltantes en cada nodo, con $k$
elegido para maximizar la modularidad de la red. Verificamos que la
estructura espectral se conserva comparando los primeros 20 eigenvalores
antes y después de la reducción (correlación de Spearman $> 0.9$). Como
alternativa también evaluaremos el grafo planar maximalmente filtrado
(PMFG)~\cite{tumminello2005}, que fija exactamente $3(N-2)$ aristas.

Sobre el grafo reducido $G_t = (V, E, w)$ calculamos la Laplaciana
normalizada:
\begin{equation}
  \mathcal{L}_t = D_t^{-1/2}(D_t - A_t)\,D_t^{-1/2},
  \label{eq:laplacian}
\end{equation}
donde $A_t$ es la matriz de adyacencia y $D_t$ la matriz diagonal de grados.
Los pares propios $\{\lambda_k, \boldsymbol{\phi}_k\}_{k=0}^{N-1}$ satisfacen
$0 = \lambda_0 \leq \lambda_1 \leq \cdots \leq \lambda_{N-1} \leq 2$.
Para cada eigenvector calculamos el \emph{Inverse Participation Ratio}:
\begin{equation}
  \mathrm{IPR}_k(t) = \sum_{i=1}^{N} \phi_{ki}^4,
  \label{eq:ipr}
\end{equation}
donde $\phi_{ki}$ es la componente $i$ del eigenvector $k$. Cuando el IPR
es cercano a $N^{-1}$, todos los tokens participan por igual en ese modo
(eigenvector extendido). Cuando se acerca a 1, el modo está concentrado en
un nodo. Para un grupo de $m$ tokens fuertemente correlacionados, el IPR
escala como $\sim m^{-1}$, lo que permite estimar el tamaño del grupo.

El eigenvalor $\lambda_0 = 0$ corresponde al vector constante, que siempre
está extendido y se excluye. La posición en el espectro donde aparece la
localización de un grupo manipulado depende de cuántos tokens tiene, qué tan
correlacionados están entre sí y cómo se conectan al resto de la red. Como no
tenemos un modelo que nos diga a priori en qué región del espectro buscar,
no tiene sentido restringir el análisis a los primeros o últimos eigenvalores.

\subsubsection*{El problema del \emph{eigenvalue crossing}}

Una forma ingenua sería seguir el IPR del eigenvector número $k$ a lo largo
del tiempo. El problema es que en redes dinámicas el orden de los eigenvalores
cambia entre ventanas consecutivas: el eigenvector número 5 hoy puede
corresponder a una estructura completamente distinta que el número 5 de mañana.
Comparar $\mathrm{IPR}_5(t)$ con $\mathrm{IPR}_5(t+1)$ puede ser como comparar
cosas distintas, produciendo una serie temporal sin sentido.

\subsubsection*{Solución: resumir todo el espectro}

En lugar de seguir modos individuales, en cada ventana calculamos dos
estadísticos sobre la distribución completa de IPR:
\begin{align}
  \mathrm{IPR}_{\text{mean}}(t) &= \frac{1}{N-1}\sum_{k=1}^{N-1}
    \mathrm{IPR}_k(t), \label{eq:iprmean} \\[4pt]
  \mathrm{IPR}_{p90}(t) &= \mathrm{percentil}_{90}
    \bigl\{\mathrm{IPR}_k(t) : k = 1, \ldots, N-1\bigr\}. \label{eq:iprp90}
\end{align}
Estos estadísticos no dependen del orden de los eigenvalores, así que son
inmunes al problema anterior. $\mathrm{IPR}_{\text{mean}}$ mide el nivel
promedio de concentración en toda la red. $\mathrm{IPR}_{p90}$ se fija en
la cola superior: detecta si existe algún modo muy localizado, sin importar
cuál sea.

La hipótesis es la siguiente: cuando un grupo de tokens está siendo acumulado
coordinadamente antes de un \emph{pump}, forman una comunidad artificial en la
red que hace que al menos un modo espectral se concentre en ellos. No necesitamos
saber cuál modo es ese, solo detectar que existe un aumento anómalo en
$\mathrm{IPR}_{p90}(t)$. Si ese aumento no aparece en los eventos confirmados,
el resultado negativo también es informativo y publicable.

El problema central es:
\begin{quote}
  \emph{¿Puede el percentil~90 de la distribución del IPR de la Laplaciana
  normalizada de una red de correlaciones filtrada detectar la fase de
  acumulación previa a esquemas de \emph{pump \& dump} en criptoactivos?}
\end{quote}
